我的跨性別故事：重拾失去的身體自信，努力「做自己」

近日看見 Ellen Page 出櫃說自己是跨性別，從此改名為 Elliot Page，也呼籲大家：請用「他」形容我。不少主流媒體都讚揚 Page 勇敢「做自己」，Page 也在 Twitter 上表示「完全擁抱自己」(fully embrace who I am)。但也有不少網民對此覺得奇怪及陌生，如不明白變性及跨性別的分別。或許我明白 Page 的感受，也明白 Page 為何會如此改名。因為我曾有類似經歷，但最後我對何謂「做自己」及「擁抱自己」有新體會。我希望用自己的經歷令大家更明白 Page，特別是當你身邊有類似經歷的朋友。我也希望社會大眾可以認識媒體較少報導的「另類」跨性別故事。

我今年 29 歳，是一個生理男性，但從我大約四至五歲開始（雖然記憶模糊，但我知道是小學前），就非常渴望成為一個女生，直至近年才完全接納和享受自己是男性。

平行時空的「真我」

自幼稚園開始，我每天都希望第二天起床就變成女孩子，但每次都失敗。於是我就幻想一個心目中的我，代替我成為女性。今天我仍記得這個畫面，她有一把很長的秀髮、喜歡穿長裙、樣貌跟我九成相似，喜歡唱歌，我為她改了一個跟我名字差不多但更女性化的中文名。頭兩個字跟我原名相同，最後一個字不同，但發音十分相似。為何要非常相似我的原名？因為如果分別太大，我覺得她好像是另一個人，而不是自己。

我會視她為另一個平行時空的我，她才是真正的我。我只是她的男性複制品或劣質翻版。她不是我的投射，因為我覺得「她」才是真我，現在的我才是虛假的投射。我有時會跟她談話，她總是充滿笑容，因為她（其實是我）喜歡自己是女性。每當我想到這裏，我就會有一種飄飄然的釋懷和療癒感，忍不住笑起來。現實世界我做不到自己，但在幻想世界中，我想做什麼就做什麼，我就是那裏的上帝，重新創造自己。這過程也排解了我對自己性別的不安感。

這個「真我」（或假我）到我青春期開始就消失了，因為青春期令我有太多男性特質，我難以再想像一個跟自己差不多的「女性我」。我也不知有何藥物可以令我變聲，那時我被迫接受自己是男性，但心中仍流着女性的血液。

我的名字，我的性別

我的中文名字比較中性，我覺得是為我度身訂造，讓我可以隨心所欲選擇性別，但絕大部份時間我會視它為女性名字。有一次讀中學期間參加社區中心搞的宿營，洗澡後我用毛巾包着頭，幾個女生說我這個樣子很像女性，特別是眼睛及眼睫毛，這令我開心得整晚都睡不着，也更加堅定我是女性的信念。此外，我的手指也不像男生，而是非常修長，常常有很多女生羨慕我的手指，説很適合塗指甲油，這些羡慕的眼光和讚賞都會令我沾沾自喜，然後對自己說：「嗱，不是我自己說自己是女性，而是其他人也這樣覺得呢。」最令我自豪是我比其他女生更「女生」。

與「麻甩佬」共處

我沒有易服或想做變性手術的渴望（或許像 Page 一樣），因為在初中前，我看自己那軀有陰莖的身體就是女性身體。但當我步入初中，青春期的變化令我難受。我開始抗拒自己的身體，更加覺得這副身體與我格格不入及對着幹，阻礙我成為自己。令我最反感是聲音變沉，不知是否天意弄人，我變聲後的聲音竟然比同齡的男生還低沉。也曾因為這樣被親友及同班男同學取笑，感受就像一個女生被人取笑為老牛聲；也令我中一參加獨唱比賽時表現失準。我原本的聲音去了哪裏？我很後悔我沒有把自己童年的聲音預先錄音，那把陪伴我十多年的聲音一聲不響地「離家出走」，然後換上另一個陌生男人（我形容他為麻甩佬）闖進我家。很恐怖哦！我不想成為這個人。因為當時跨性別不太流行，我只好默默接受，與這個「麻甩佬」勉強共處。

以上節錄，全文喺網站

我不配做男孩

談談我的童年。我是家中長子，有一個妹妹。父親長期在外地工幹，甚少回家。但當他一回家，多數時間都會嚴厲指責我。他是一個傳統的中國大男人，打打罵罵不用說，但令我最深刻的，是當我哭過不停時，他向我說「男子流血不流淚」；又常對我說長兄為父，要照顧媽媽及妹妹；當家中有昆蟲，我會十分懼怕，但爸爸又會責罵我：「將來如何保護老婆？」這些批評彷彿對我說，我不配做一個男孩。但因為我容易哭及害怕昆蟲等性格難以改變，因此我覺得我不是一個男生。這促使我更多幻想自己是一個女生，因為成為女生令我非常自在舒適，不用承受父親對我的期望及失望，如果我要成為一個爸爸喜歡的乖小孩，我只能做一個女孩。

找回遺失的拼圖

骨子裏是女性的特質令我一方面很受女性歡迎，因為我享受跟她們 Girls Talk，很有耐性地跟她們分享生活瑣事。但另一方面幾次拍拖失戀經歷，也是因為對方覺得我不夠主動及沒有照顧人的能力。

直至我跟太太的戀愛中，有一次我突然靈光一閃，問她：「你覺得我們拍拖的幾年間，我有否做了什麼行為令你覺得我最男性化（最 man） ？ 」我本來只是隨口問問，沒有預期什麼答案，但她想了一會後回答：「有阿，有一次行街的時候，你見我拿了不少很重的東西，你主動幫我拿，有時又幫我拿手袋，這些時候我覺得你最有男人魅力。」這個回答令我十分震憾，不知如何回應。終於有人在我二十多年的人生裏正面肯定我是一個男性。沒錯，我有幫她拿手袋，但我從沒有理解這舉動為一個令人感動的男性魅力行為。 又有一次，我在一歲的侄仔家中跟他玩耍，我擺出一副友善和藹的面容和聲線，這一直是我的強項。但每一次他總是不知為何十分害怕我。後來我知道，對一個小孩子來說，陌生男人的形象其實帶有威嚇性。一個做小學老師的朋友確認我這種想法，她說有一次一個男老師在小一班房裏稍為大聲一點說早晨，坐在前面的幾位女孩子就立即哭起來，男老師連忙安慰她們，說自己不是罵大家，只是説聲早晨。侄仔的反應讓我發現自己一些與生俱來的男性特質，讓我覺得又驚訝又開心，有一種找回自己的感覺。

以上經歷令我一步步尋回遺失了的拼圖。就像一個人離開老家不斷向外找尋屬於自己的歸宿，不斷找不斷找，最後發現真正歸宿其實就是當日出走時的祖屋。我終於明白，我的男性身體其實是大自然送給我的禮物。昔日，我不懂得如何愛他，只覺得它是盲婚啞嫁的對象，被迫跟它一生一世，於是我幻想一個第三者出來，然後跟我的身體分道揚鑣，各行各路，就像跟自己離婚一樣，十分痛苦。今天，我學習如何愛他，欣賞他，也即是愛自己的身體，欣賞自己低沉的聲音，欣賞自己臉上的鬍鬚，其實也有美好的地方，可以照顧家人，讓他們有安全感；也欣賞自己溫柔、感性和喜歡孩子的特質，也可以是一個「溫柔的男人」，這直接打破了我的性別定型，為何男仔不能溫柔體貼？若有男仔溫柔就一定被形容為像女仔？這個覺醒階段大約在我大學畢業後幾年。

重拾身體自信，更能「做自己」

我曾十分討厭做男孩，因為我覺得男性身體不是我選擇的，是被安排的。我希望自己出生後有權選擇做一個令自己舒服的性別，這樣才是做自己。這是為甚麼愈來愈多人分開生理性別和心理性別，及特別強調後者的原因。我也希望社會大眾能明白 Page 的感受，但今天我對「做自己」有一嶄新看法。

以前我希望做女生，令我有種「做自己」的感覺，但那個自己只停留在心理層面，雖然有時感到快樂，但在不少晚上也會感到一點迷失。今天，當我接納自己是男人時，我「做自己」的感覺變得更完整和實在，有種返回老家重遊故地的溫馨感動，每次說到這裏我都「起雞皮」，好像終於跟我的身體破鏡重圓，身心合一。我不是說每個跨性別人士都需要跟我一樣，我只是希望更多人明白跨性別群體的多元性，媒體很多時都是片面描述何謂「做自己」，而忽略「身體」也是自己一部份。若我的分享能幫助有跨性別朋友的你更明白他們的心聲，或正對性別身份困感的你有一點啟迪，那就完成了我這分享的目的。

做個正經男仔咪幾好，做死基佬屎窟鬼一定仆街陷家剷

請定義咩係正經男仔 我唔認為跨性別就係唔正經 不過就算唔正經咁又點？我覺得至少畀你依啲冇同理心會傷害到其他人嘅社會垃圾好

巴打 我唔知你有啲咩過去要令你咁樣講啲傷害人嘅說話，但其實人地嘅抉擇係點都冇影響到你，甚至佢做完選擇後承受嘅壓力都比大多數人大好多，嘗試比啲同理心嘗試下理解人地嘅感受，對大家都有得著，大家都係香港人，唔會因為佢多條賓周又想著裙(舉例）而令佢唔同咗架

另外想同樓主講，你好勇敢喺連登講哩啲話題，但互相攻擊唔會幫到成件事。我相信你係一個心靈強大嘅人，包容多啲思想未開放嘅人，同樣對佢地都要有同理心，盡力去溝通等佢地都可以了解你多啲

希望哩個post有多啲善意討論

我代表連登上下支持筆者

老實講
我尊重所有誇性別人士同定義自己既人既自由
不過近年啲左癌搞到我見到呢啲topic，terms 就憎

又係呢啲文

跨性別人士有冇諗過

覺得自己係跨性別人士，就永遠都走唔岀自己係跨性別呢個框框到

切切實實認清楚自己係男/ 女仲好

連登太多反社會人士 我只係盡自己責任 出下post 講下唔同嘢 話畀上緊連登嘅人知 依度唔係得啲反社會人格障礙嘅人

不過可能你誤會咗 我唔係文中果類人 如果要我自己講 我只係社會嘅主流佔大多數果群

有人謾罵我都冇所謂 反正我從來都唔期望本來無知嘅人會突然識理性討論

同埋應該要知道自己唔係有跨性別傾向 而係如假包換嘅性別認同障礙

agger
本黎係get唔到但係抱住尊重他人嘅心態去包容
宜家係強逼接受佢套觀念，唔接受就批鬥你
真係犯眾憎

作者仲係走唔出要做返個男人嘅思想

點解Elliot就一定係男仔名？ 算唔算岐視？

呢D 冇樣 / 冇名 / 無法考證

同「氣候暖化」「非洲饑民」「山區兒童」一樣

一律當 NGO 既 業配文宣

聽講中文「她」係百幾年前先至有呢隻字 因為要迎合西方世界

咁動物牠同死物它呢？真心問
祂 又係唔係？

出樣出名跟住畀住畀你瘋狂攻擊？用你依個標準咁新屋嶺果被性侵嘅都只係ngo業配文宣

動物唔知 但一百年前嘅和合本聖經係用「他」 唔用「祂」

我尊重個人自由，但唔該管下班左膠，不停咁推啲on9政策連玩具都唔比男女，玩到太盡物極必反

講得出「我不配做男孩」即係自己仲活係性別既框架度啦
做男人有配唔配架? 社會對男人有獨特既目光、要求 而家歧視緊男人?

Sub topic title黎，講佢以前覺得自己「我不配做男孩」

好撚煩呀 口講唔想要咁多label
日日將gender identities 掛係口邊
Transgender 你identify 自己係乜就要全世界就你
我identify 係 attack helicopter 就玻璃心發作
仲有咩 queer agender non binary Demi boy Demi girl
根本attention seeking
Get a life

只要認清自己生理性別係男定女，你咩性格咩行為都影響唔到你生理性別呢個身分。
on99咁覺得自己心入面係第二種性別，根本係性別認同障礙，同埋打破唔到男女stereotype
如果自己真係肯定想做第二種性別，一早去左切jerjer

溫柔有咩問題我對住啲細路都好溫柔

死左癌一邊話gender係label 係social construct
一邊強化返呢幾十年社會想打破既gender stereotyping
班male to female覺得做左女仔之後就一定靚 有人錫 要著裙 要粉紅色 要長頭髮 要溫柔
（嗱 呢啲我睇twitter啲TS account 佢地自己講架）
大佬 呢啲嘢唔一定係女仔先做得架喎
口𥚃話要打框性別框架咪又係用個框框返住自己

自打嘴巴 精神分裂
仲想改變正常人思想

Aggar 你想我點叫你出聲就得，唔洗搞咁多野

啲男人樣trans著埋啲粉紅色泡泡裙畫面好獵奇
有冇人話比你班人知女性嘅style唔止得粉紅色泡泡裙

忽然之間喺度諗啲人lgbtq 又blm不斷咁attention seeking 係同想喺social media 攞attention 有關，今日啱啱睇到篇文講social media 攞like 同啲籠入面嘅老鼠㩒完個制有食物一樣都係disciplined behaviour

無人想知

長知識了

Teenager本質就係attention seeking 要人認同既階段嘛
班死左癌發明左啲懶係進步既label
Non binary：唔係男 又唔係女 性別係光譜 薜丁格的性別
Demi girl ：又係女 同時一部分又係non binary
女仔 但係性格男仔頭？
左癌：你既性別可能唔係女了
歐美啲候生咪好buy 囉 夠晒與別不同嘛

屌 你有j 咪男 無j 咪女
你唔中意你原生性別
咪睇醫食藥囉 咪做手術囉
搞掂咪可以改身分證用你希望既性別生活囉

講真如果你係mtf 外表又呃到人
我係女唔會介意你入女廁

不過如果你搞到自己成隻樣衰合成獸咁
我相信無論係男定女都會俾人笑柒

一路講依啲一路叫人死基佬仲話幫佢哋嘅係左癌我覺得都幾勁

講真，仲癡線過連登潮文
咁撚多幻想做乜唔捉入青山

好難理解一班人唔肯變性
但又想人承認佢地個性別認同

有幻想唔緊要,你迫人認同你個幻想個下仆街

我幾時叫人基佬呀，認錯人

啱 你冇話 但你睇下依個post第一個回覆就係 咁點可能唔繼續講？點會係出句聲就得咁簡單？

你係咪精神病呀，睇清楚user name 啦

咁你想點呀，洗唔洗全世界死咗你黎避你呀

對一般人既自述無咩感覺，會當係故仔自傳睇
但對偽人既行為感到反感，覺得呢班人搏出位
亦有可能係討厭荷里活偽人既偽善，對佢地有呢個極差既刻板印象

佢講得幾好
上面啲留言好似都冇睇晒篇文
佢最後係話
唔駛俾社會對男女嘅stereotypes綁住自己
接受自己係一個溫柔嘅男仔
唔係強調mental女仔 physical男仔
因為身體同諗法都係"自己" 唔駛二揀一

但咁仲算唔算跨性別

利申 第一個thread太煽情 負皮咗

咪話你agger嘅錯嘢囉 唔係出句聲就得

啲陰陽屎忽鬼真係好撚煩
左派思潮根本係世界毒藥

你都on lun9 你唔撚鐘意第一個回覆你咪屌柒佢囉，單單打打串錯人連歉都唔道仲要即刻將自己變成受害者我話撚知你係戰鬥直升機你就係on9根撚本連人都唔識做

篇文寫得好
班左膠話自己生理乜乜性別認同係乜乜 以為自己好撚自由自主
其實根本只係俾啲人所謂點樣先係男人女人嘅概念綁住自己

你犯咗打稻草人謬誤 冇人知你口中嘅左膠係咩 不如你定義 仲有邊個話事主係你口中嘅左膠

成篇文都係佢既心理變化
同外表無關
所以性別呢家野可以唔同年紀改變真係屈撚哂機
今日男人聽日女人後日就tb 中意女同

上邊咁多位仇恨言論既連登仔
問心果句，你係真係憎呢班跨性別
定係憎果班左癌？要知道呢班跨性別本身係少眾，比較怕羞
真正出聲影響到你我既，係一班慷他人之慨既左癌

係咪有啲咩誤會 我都冇話寫文嗰個係左膠?我讚緊佢喎
左膠講緊Ellen Page嗰種人呀 好地地又要改個所謂男人名叫擁抱自己

今日我係男人，聽日我係跨性別女，後日我係雙性戀，大後日我原來符合性別Queer, 所以我係Queer，突然又覺得自己非男又非女，所以係非二元性別

嘩，過多一排原來我係萬能插，咩人事物都鍾意，所以我係泛性戀。點知到最後，我唔想做人了，我係攻擊直升機